關鍵評論網：避免成為散播謠言幫兇，轉發訊息前須注意這三點

一，追問消息來源。不要被「已fact-check」、「已證實」等字眼誤導，Fact-check的核心是查證過程，不是結果，假如有人告訴你消息已核實，卻不告訴你如何核實，那一句「已fact-check」不會變得更加可信，重點是消息來自何處。提供消息來源的訊息，可以再去查證，沒有提供的話，基本上先別相信，更不要轉發——除非那是一手消息，但得視乎你對當事人的信任判斷。

二，分享消息時清楚註明來源。近日很多人在Facebook轉載訊息時，都自行複製內容而非分享帖文，並標明「手動轉」，背後想法也許是增加帖文在Facebook的觸及率，免受演算法打壓，亦有可能是因為無法分享原文。這種轉載方式會令人難以追查來源，而假如我想造謠生事，肯定會利用「手動轉」來發放流言。因此我建議即使想以「手動轉」發放訊息，也務必提供消息來源的連結——最好是原文連結——並標明這是第幾次轉發。

三，對於任何宣稱，檢視證據時，不要只想着如何證實自己的想法，還要問「有沒有其他可能解釋」。有一個常見認知偏誤（cognitive bias）叫做「確認偏誤」，這種思維上的傾向，會令人容易只見到事情一面，忽略相反證據——例如見到「解放軍混入警察」的宣稱再看影片時，聽到「同志們」便覺得證據確鑿，而未有思考其他可能解釋。

@1832

[長期置頂] [iOS/Android/PC/Mac] 香城online正式加入地圖功能

推

針對對家既料就要fact check
對家放既流料就推到上熱門
This is lin dun chai